% !TEX encoding = System
\documentclass{noithesis}
\newtheorem{theorem}{定理}
\newtheorem{lemma}{引理}

\usepackage{latexsym, amssymb, amsmath, enumerate}
\usepackage{esint, esvect, graphicx, float, subfigure, tipa}
\usepackage[]{caption2}

\begin{document}

\renewcommand{\d} {\mathrm{d}}
\newcommand{\Angle} {\mathrm{Angle}}
\newcommand{\arc}[1]{{
    \setbox9=\hbox{\textsl{#1}}
    \ooalign{\resizebox{\wd9}{\height}{\texttoptiebar{\phantom{A}}}\cr\textsl{#1}}}}
\renewcommand{\figurename}{图}
\renewcommand{\captionlabeldelim}{}

%% 论文开始

\title{《拼数》命题报告}
\author{杭州学军中学~~姜迅驰}

\maketitle

\begin{abstract}

本文介绍了作者给校内训练命制的一道题《拼数》。解题过程从一个简单的算法开始，不断观察性质，优化复杂度，最后得到了一个巧妙的解法。

\end{abstract}

\section{题目描述}

\subsection{题目大意}

定义 $f(i)$ 将 $i$ 的二进制形式写下所构成的字符串，例如 $f(3) =$ ``11''、$f(6) =$ ``110''。

你需要恰当地选择一个 $1$ 到 $n$ 的排列 $P$，使得字符串 $S = f(P_1) + f(P_2) + \dots + f(P_n)$ 的字典序尽可能小。

输出 $S$ 的前$k$位中的 $1$ 的数量。

由于一些原因，输入和输出采用二进制形式。

\subsection{数据规模}

对于所有数据，$1 \le n < 2^{2000}$，$1 \le k \le |S|$。

\begin{itemize}
\item 子任务 1（7分）：$1 \le n \le 8$；
\item 子任务 2（16分）：$1 \le n \le 10^5$；
\item 子任务 3（26分）：$1 \le n \le 2^{60}$；
\item 子任务 4（23分）：$1 \le n \le 2^{300}$；
\item 子任务 5（28分）：无特殊限制。
\end{itemize}

时间限制：$1 \mathtt{s}$

空间限制：$512 \mathtt{MB}$

\subsection{输入格式}

从标准输入读入数据。

第一行一个不存在前导零的 $01$ 串，以二进制形式给出了题目中的 $n$。

第二行一个不存在前导零的 $01$ 串，以二进制形式给出了题目中的 $k$。

\subsection{输入格式}

输出到标准输出中。

共一行，一个不存在前导零的 $01$ 串，以二进制形式给出题目的答案。

\subsection{样例输入}

\texttt{1011}

\texttt{10010}

\subsection{样例输出}

\texttt{1000}

\subsection{样例说明}

根据题意，一种可能的排列为（以下所有数均以二进制形式给出）：

\texttt{1000,100,1001,10,1010,101,1011,110,1,11,111}

将这些二进制首尾相接得到字符串 $S$，容易发现答案为 $8$。


\section{记号与约定}

对于一个字符串$S$，定义$S[i]$为$S$的第$i$个字符。

定义$S[l \dots r]$为$S$的第$l$个字符到第$r$个字符所构成的字符串，特殊地，若$l > r$，则$S[l \dots r] = \emptyset$。

定义$|S|$为$S$的长度。

定义$h(S)$为将一个$01$字符串$S$从左到右写下后构成的二进制数。

定义$|f(n)| = N$。

定义$x \times S$为将一个字符串$S$重复$x$遍之后得到的字符串。

定义$S^{\infty}$为将$S$无限重复之后得到的一个无限长的字符串。

定义字典序为：若$|X| < |Y|$且$X = Y[1 \dots |X|]$，或存在一个$i \le |X|$满足$X[1 \dots i - 1] = Y[1 \dots i - 1]$且$X[i] < Y[i]$，则$X$的字典序小于$Y$。


\section{初步分析}

\subsection{算法一}

枚举所有的合法排列 $P$，求出其生成的字符串中字典序最小的。

复杂度 $\mathrm{O}(n!\times n \log n)$。

期望得分：7分。

\subsection{算法二}

\begin{lemma}

对于两个字符串 $X$ 和 $Y$，若 $X^{\infty} = Y^{\infty}$，则 $X + Y = Y + X$。

\end{lemma}

\begin{proof}

找到$X^{\infty}$的最小循环节$s$，则可得\[X = {\frac{|X|}{|s|}} \times s,\]\[Y = {\frac{|Y|}{|s|}} \times s.\]

则\[X + Y = Y + X = {\frac{|X| + |Y|}{|s|}} \times s.\]

\end{proof}

\begin{lemma}

对于两个字符串$X$和$Y$，若选择一个$1 \le k \le |X| + |Y|$，满足\[X^{\infty}[1 \dots k - 1] = Y^{\infty}[1 \dots k - 1],\]则\[(X + Y)[k] = X^{\infty}[k],\]\[(Y + X)[k] = Y^{\infty}[k].\]

\end{lemma}

\begin{proof}

不妨设$|X| < |Y|$。

若$k \le |X|$，则\[(X + Y)[k] = X[k] = (X^{\infty})[k], \]\[(Y + X)[k] = Y[k] = (Y^{\infty})[k],\]
若$|X| < k \le |Y|$，则\[(X + Y)[k] = Y[k - |X|] = (X^{\infty})[k - |X|] = (X^{\infty})[k],\] \[(Y + X)[k] = Y[k] = (Y^{\infty})[k],\]
若$|Y| < k$，则\[(X + Y)[k] = Y[k - |X|] = (X^{\infty})[k - |X|] = (X^{\infty})[k],\]\[(Y + X)[k] = X[k - |Y|] = (Y^{\infty})[k - |Y|] = (Y^{\infty})[k].\]

\end{proof}

\begin{lemma}

对于两个字符串 $X$ 和 $Y$，若 $X^{\infty} < Y^{\infty}$，则 $X + Y < Y + X$。

\end{lemma}

\begin{proof}

设 $X^{\infty}$ 和 $Y^{\infty}$ 的第一个不同的位置为 $k$，由引理二可得，\[(X + Y)[1 \dots k] = (X^{\infty})[1 \dots k],\]\[(Y + X)[1 \dots k] = (Y^{\infty})[1 \dots k].\]

可得\[(X + Y)[1 \dots k] < (Y + X)[1 \dots k],\]即$X + Y < Y + X$。

\end{proof}


\begin{theorem}

给出 $n$ 个字符串 $A_1, A_2, \dots, A_n$，所有使得 $A_{P_1} + A_{P_2} + \dots + A_{P_n}$ 的字典序最小的排列 $P$ 均满足以下条件：对于任意 $1 \le i < n$，$(A_{P_i})^{\infty} \le (A_{P_{i+1}})^{\infty}$。

\end{theorem}

\begin{proof}

若存在一个$i$满足$(A_{P_i})^{\infty} > (A_{P_{i+1}})^{\infty}$，根据引理三可得\[A_{P_i} + A_{P_{i+1}} > A_{P_{i+1}} + A_{P_i}.\] 则交换$P_i$与$P_{i+1}$更优。

而对于一对$(A_{P_i})^{\infty} = (A_{P_{i+1}})^{\infty}$，根据引理一可得\[A_{P_i} + A_{P_{i+1}} = A_{P_{i+1}} + A_{P_i}.\]则交换$(A_{P_i})^{\infty}$和$(A_{P_{i+1}})^{\infty}$后并不会对得到的字符串造成影响，即$(A_{P_i})^{\infty}$相等的字符串以任意顺序排列答案均为最优。


\end{proof}


对于$f(1), f(2), \dots, f(n)$，将它们以 $f(i)^{\infty}$ 从小到大排序，再将它们拼接起来即可得到字符串 $S$。

复杂度 $\mathrm{O}(n \log^2 n)$。

期望得分：23分。


\section{解法分析}

将 $1$ 到 $n$ 的所有数以 $f(i)^{\infty}$ 从小到大排序，且在 $f(i)^{\infty}$ 相等的情况按照 $i$ 从小到大排序，这样可以唯一确定一个排列 $P$。

定义$Q = P^{-1}$，即一个排列满足$Q_{P_i} = i$。

定义 $c$ 为满足 \[\sum_{i=1}^{Q_c-1} |f(P_i)| \le k,\]\[\sum_{i=1}^{Q_c} |f(P_i)| > k\] 的唯一整数。可以发现 $f(c)$ 在$S[1 \dots k]$中只会保留一个前缀，而 $f(P_{1}), f(P_{2}), \dots, f(P_{Q_c - 1})$ 在 $S[1 \dots k]$中完整出现。

参考算法分为两个部分，第一部分为获得 $c$ 的值，第二部分为通过 $c$ 的值得到求出答案。

由于第二部分较为简单，此处会优先介绍第二部分。

\subsection{第二部分}

\subsubsection{预处理}

\begin{lemma}

若$i < j$，且$|f(i)| = |f(j)|$，则$Q_i < Q_j$。

\end{lemma}

\begin{proof}

若$i < j$、$|f(i)| = |f(j)|$，则$f(i)^{\infty} < f(j)^{\infty}$，即$i$的位置在$j$的位置之前。可得$Q_i < Q_j$。

\end{proof}

由引理四可得，同一个长度的所有数在$P$中是从小到大排列的。

定义 \[g(i, j) = \max\{k \mid |f(k)| = i, Q_k < Q_j\},\]即排在 $j$ 之前的最靠后的长度为 $i$ 的数，之后会给出求出 $g(1, c), g(2, c), \dots, g(N, c)$ 的算法。

\begin{theorem}

对于两个字符串 $X$ 和 $Y$，若 $X^{\infty} \ne Y^{\infty}$，设 $X^{\infty}$ 与 $Y^{\infty}$的第一个不同的位置为 $k$，则$k \le 2\max(|X|, |Y|)$。

\end{theorem}

\begin{proof}

以下会证明若$X^{\infty}$ 与 $Y^{\infty}$的前$2\max(|X|, |Y|)$位相等，则$X^{\infty} = Y^{\infty}$。

若$\gcd(|X|, |Y|) = 1$，则对于$X^{\infty}$ 与 $Y^{\infty}$ 的前$|Y|$位，有$X[(i - 1) \mod |X| + 1] = Y[i]$；对于$X^{\infty}$ 与 $Y^{\infty}$ 的第$|Y| + 1$位到$2|Y|$位，有$X[(i + |Y| - 1) \mod |X| + 1] = Y[i]$。可得$X[i] = X[(i + |Y| - 1) \mod |X| + 1]$。由于$\gcd(|X|, |Y|) = 1$，可得$X$的所有字符均相等。由$X[(i - 1) \mod |X| + 1] = Y[i]$可推出$Y$的所有字符同样全相等，可得$X^{\infty} = Y^{\infty}$。

若$\gcd(|X|, |Y|) = d$，将$X$和$Y$中所有$\bmod\ d$相等的位单独取出考虑，可以采用类似于上述的方式证明它们均相等。这样同样可以说明$X^{\infty} = Y^{\infty}$。

\end{proof}

定义$T = f(c)^{\infty}[1 \dots 2N]$，则 $g(i, c)$ 可能为$h(T[1 \dots i])$或$h(T[1 \dots i]) - 1$。

将$T[1 \dots i]^{\infty}[1 \dots 2N]$或$f(h(T[1 \dots i]) - 1)^{\infty}[1 \dots 2N]$与$T$比较字典序后即可在$\mathrm{O}(N)$的复杂度内得出答案。

注意对于$i = N$，若求出的 $g(i, c) > n$，则需要将 $g(i, c)$ 赋值为 $n$。

求出所有$g(i, c)$的复杂度为$\mathrm{O}(N^2)$。

\subsubsection{统计$f(c)$的贡献}

$f(c)$被截取的前缀长度为\[k - \sum_{i=1}^N i \times (g(i, c) - 2^{i-1} + 1).\]使用高精度计算以上式子即可得到$f(c)$被截取的长度$l$，求出$f(c)[1 \dots l]$中有几个 $1$ 即可。

\subsubsection{统计$f(P_1), f(P_2), \dots, f(P_{Q_c - 1})$的贡献}

对于每个 $1 \le i \le N$，需要将所有满足条件的长为$i$的数，即$2^{i-1}, 2^{i-1}+1, \dots, g(i, c)$中 $1$ 的个数统计入答案。

假设$g(i, c) = \overline{a_1a_2\dots a_i}$，枚举所有的 $2 \le j \le i$，若$a_j = 1$，统计\[ \big [\overline{a_1a_2\dots a_{j-1}0} \times 2^{i - j}, \overline{a_1a_2\dots a_{j-1}1} \times 2^{i - j} \big ) \]中的数的贡献。这样共统计了$\big[2^{i-1}, g(i,c) \big)$中的数的贡献。

对于\[ \big [\overline{a_1a_2\dots a_{j-1}0} \times 2^{i - j}, \overline{a_1a_2\dots a_{j-1}1} \times 2^{i - j} \big ) \]中所有数的贡献可以分成两部分进行处理：

对于前最高$j$位的贡献统计，由于这个区间中最高$j$位都是相同的，设最高$j$位共有$x$个$0$，则答案需要加上$x \times 2^{i-j}$。

对于剩下的$i - j$位的贡献统计，可以看作$[0, 2^{i-j})$中$1$的个数。对于任意$1 \le k \le i - j$，第$k$位上有$1$的数的个数为$2^{i-j-1}$。则答案需要加上$(i - j) \times 2^{i - j - 1}$。

使用以上步骤进行一个$i$ 的贡献统计需要$\mathrm{O}(N)$次将答案加上$y\times2^i$，其中$y$是一个较小的正整数。这可以使用以二的幂次为进制数的高精度以近似$\mathrm{O}(N)$的复杂度实现。

由于需要对 $1 \le i \le N$ 全部统计贡献，这部分可以在近似$\mathrm{O}(N^2)$的时间复杂度内解决。

以上过程给出了求出了 $c$ 之后高效解决此题的方法。

\subsection{第一部分}

以下描述的算法仅会提供第一部分的解法，第二部分的解法已在上述过程中被解决。

\subsubsection{算法三}

枚举$c$的长度，之后二分$c$的大小。对于二分时的一个值$mid$，采用以上方法求出 $g(1, mid), g(2, mid), \dots, g(N, mid)$，并计算总长\[len = \sum_{i=1}^N i \times(g(i, mid) - 2^{i-1}+1).\]通过比较$len$与$k$的大小来决定二分区间的取舍。最后若满足 $0 \le k - len < |f(c)|$，则说明此时枚举的长度正好为$c$的长度。

复杂度$O(N^4)$。

期望得分：49分。

\subsubsection{算法四}

\begin{lemma}

对于任意$2^{N-2} \le i < 2^{N-1} - 1$，有$Q_{i+1} - Q_{i} \le 2N + 2$。

\end{lemma}

\begin{proof}


对于所有$1 \le j < N$，满足长为$j$、且排在$i$与$i + 1$之间的数只可能有两个：$f(i)[1 \dots j]$与$f(i+1)[1 \dots j]$。

长为$N$且排在$i$与$i + 1$之间的数只可能有四个，$f(i) + $``$0$''、$f(i) + $``$1$''、$f(i + 1) + $``$0$''、$f(i + 1) + $``$1$''。

则排在$i$与$i+1$之间的数只可能有$2(N-1)+4 = 2N+2$个。


\end{proof}

\begin{lemma}

$n - Q_{2^{N-1} - 1} \le 1$。

\end{lemma}

\begin{proof}

排在$2^{N-1}-1$后面的数必定只由$1$构成，且长度大于$N - 1$。

若$n = 2^{N} - 1$，则$n - Q_{2^{N-1} - 1} = 1$，否则$n - Q_{2^{N-1} - 1} = 0$。

\end{proof}

\begin{lemma}

若$g(N - 1, c)$存在，则$Q_c - Q_{g(N - 1, c)} \le 2N + 2$。

\end{lemma}

\begin{proof}

根据引理五和引理六可得，所有长为$N - 1$的数的间距不超过$2N + 2$，且最后一个长为$N - 1$的数之后至多只会有一个数。则对于任意一个数，若找到在其之前最大的长为$N - 1$的数，这个数和它的距离不会超过$2N + 2$。

\end{proof}

\begin{lemma}

$Q_{2^{N-2}} = 1$。

\end{lemma}

\begin{proof}

容易发现，排在$2^{N - 2}$之前的数只有$2^{N - 1}$。

\end{proof}

根据引理七和引理八的结论，可以发现若$c$之前（不包括$c$）没有长为$N - 1$的数，则$c$只有可能是$2^{N - 1}$ 或 $2^{N - 2}$。

否则，可以通过算法三的二分方法来求出$g(N - 1, c)$。设$g(N - 1, c) = x$，之后需要求出排在$x$之后的$2N + 2$个数，同时维护$len = \sum_{i=1}^{N} i \times (g(i, x) - 2^{i - 1} + 1)$。

有关找出排在$x$之后的$2N+2$个数，可以通过对于所有$1 \le i \le N$，维护$g(i, x)$并将$f(g(i, x) + 1)^{\infty}[1 \dots 2N]$插入字典树中。每次操作可以在字典树中$\mathrm{O}(N)$找到字典序最小的数并将其视作下一个数，同时需要将$len$加上这个数的长度。如果一次操作结束后发现$len > k$，则当前的数就是$c$。

这个部分的复杂度为$\mathrm{O}(N^2)$。

由于减少了枚举长度的步骤，二分的部分复杂度降为$\mathrm{O}(N^3)$。

期望得分：72分。

\subsubsection{算法五}

发现算法四的瓶颈在于二分，而二分之后的步骤的复杂度似乎不好优化。则可以尝试将二分改为逐位确定，维护一个数\[x = \overline{b_1b_2\dots b_{N - 1}}\]和\[len = \sum_{i=1}^{N} i \times (g(i, x) - 2^{i - 1} + 1).\]

初始时\[b_1 = b_2 = \dots = b_{N-1} = 0.\]之后以$b_1, b_2, \dots, b_{N-1}$的顺序从高位到低位枚举，每次尝试将将$b_i$设为$1$。如果设为$1$之后发现$len > k$，则将$b_i$重新改为$0$。最后得到的$x$即为$g(N - 1, c)$。

此处就需要支持修改$x$的一位，并快速维护$len$的值。

对于$g(N, x)$的贡献，可以使用$\mathrm{O}(N)$的时间单独处理。

对于$1 \le i < N$，$g(i, x) = h(f(x)[1 \dots i])$ 或 $h(f(x)[1 \dots i]) - 1$。定义数列\[d_1, d_2, \dots, d_{N - 1}(0 \le d_i \le 1),\]满足\[g(i, x) = h(f(x)[1 \dots i]) - d_i.\]那么每次修改会造成的影响为：$h(f(x)[1 \dots i])$可能被修改了一位、$d_i$被修改了。而这个修改对应到$len$上即为$len$变动了$i \times (y \times 2^j + z)$（$-1 \le y, z \le 1$）。

如果可以使用一些方法快速地维护的$h(f(x)[1 \dots i])$与$d_i$的变动，那么对于所有的$1 \le i < N$，可以使用以二的幂次为进制数的高精度以近似$\mathrm{O}(N)$的复杂度将所有的$i \times (y \times 2^j + z)$累加。

对于$h(f(x)[1 \dots i])$的修改，可以观察该次的修改操作是否影响到了$x$的前$i$位。如果是，执行对应的修改即可。

对于$d_i$的修改，定义\[r_j = \big [f(x)^{\infty}[j] = f(x)^{\infty}[j + i] \big ],\]则若$r_j$为全$1$串则\[d_i = \big [i = N - 1 \big ],\]否则设$r_j$第一个为$0$的位为$l$，则\[d_i = \big [f(x)^{\infty}[j] = f(x)^{\infty}[j + i]\big ].\]

根据定理二，只需维护$r$的前$2(N - 1)$项即可。而当修改$x$的一位时，对应到$f(x)^{\infty}$上只需修改$2$项，此时对应到$r$上只需修改$4$项。而之后问题就变成了修改$r$的一项，并快速给出$r$的第一个$0$的位置。

此处可以采用分块算法，由于在本题的数据范围下，$2(N - 1) \le 4000$，此时将块大小设为$64$，并使用一个 unsigned long long 维护每块的信息。而块数同样不会超过$64$，可以使用 unsigned long long 维护每块是否存在$0$。在查询时，可以先使用位运算找到第一个存在$0$的块，并将在这个块中找到第一个$0$的位置。

这样就可以在近似$\mathrm{O}(1)$的时间复杂度内维护单个$d_i$，而修改$x$的一位也达到了近似$\mathrm{O}(N)$的复杂度。

在逐位确定的过程中需要进行$\mathrm{O}(N)$次修改，这样便可以在近似$\mathrm{O}(N^2)$的复杂度找到$g(N - 1, c)$，并解决此题。

期望得分：100分。

\section{总结}

这道题最终的算法没有用的任何复杂的知识点，看上去是一道简单的高精度题，却考察了选手的思维能力、问题分析能力、代码能力。本题最终的算法将二分查找替换成逐位确定，并与本题的内容相结合，进行了优化，可以很好的锻炼选手思维的扩展性与创新性。本题的代码难度也较高，可以考验选手的代码基本功。

出题人希望使用该题启发大家，希望大家可以创造一些使用简单的知识点，却能够得到比较高的难度和比较优秀的区分度的好题。


\section*{参考文献}
\begin{enumerate}[\lbrack 1\rbrack]
% \item Mokhtar S. Bazaraa, John J. Jarvis, and Hanif D. Sherali, ``Linear Programming and Network Flows (4th ed.)'', John Wiley \& Sons Inc.
% \item 刘汝佳, 黄亮, 《算法艺术与信息学竞赛》, 清华大学出版社。
\item 刘汝佳. 算法竞赛入门经典[M]. 清华大学出版社, 2009.
\item Cormen T H, Leiserson C E, Rivest R L, et al. Introduction to algorithms[M]. MIT press, 2009.
\end{enumerate}


%% 论文结束

\end{document}
