% !TEX encoding = System
\documentclass{noithesis}

\usepackage[super,square]{natbib}
\usepackage{clrscode3e}
\usepackage{url}
\usepackage{indentfirst}
% \usepackage{geometry}
% \usepackage{authblk}
% \usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
% \geometry{left=2.5cm,right=2.5cm,top=2cm,bottom=2cm}

% \setlength{\parindent}{2em}
% \linespread{1.25}

\begin{document}

\title{转置原理的简单介绍}
\author{陈宇~~安徽师范大学附属中学}

\maketitle

\begin{abstract}
本文介绍了转置原理（transposition principle），也被称为特勒根（Tellegen）原理，是一组对线性算法（linear algorithm）改写的规则。文中会介绍一些常用线性算法的转置，指出转置方法对一些问题可起到方便解决和优化效率的作用，并会介绍用转置原理优化的一类特殊的矩阵乘向量及其应用。
\end{abstract}

\newtheorem{definition}{定义}

\section{概述}

我们假设以下所有对数的操作在一个数域 $F$ 上进行。

\begin{definition}
输入一个 $n \times 1$ 向量 $a$，用一个 $n \times n$ 的常数矩阵 $A$ 左乘该向量后，输出其结果 $b=Aa$（$b$ 便为一个 $n \times 1$ 向量）的算法，被称为\textbf{线性算法}。我们认为输入的向量是变量，矩阵为常量。为了方便这里只考虑 $A$ 是方阵，否则适当补零即可。
\end{definition}

\begin{definition}
对于形如 $b=Aa$ 的线性算法，我们称形如 $b'=A^{T}a'$ 的线性算法是该\textbf{线性算法的转置}。
\end{definition}

而转置原理断言，我们可以将一个线性算法改写成其转置后的算法，同时保持时空复杂度不变。这样我们就可以将算法进行转置后，优化该转置后的算法，再将该转置后的算法改写成解决原问题的算法。这在许多场合可以简化问题。

\section{改写}

这一节我们将指出，将线性算法改写为其转置，是一个较为机械的过程。

我们首先探讨矩阵转置后对算法过程的影响。

为了方便，我们将程序用到的与变量有关的额外空间，均算在输入向量中，这样我们适当改变输入输出即可得到相同效果。

\newpage

\begin{definition}

我们在单位矩阵 $I$ 上略作修改，得到以下两种矩阵：

\begin{enumerate}
\item 将 $I$ 的第 $i$ 行和第 $j$ 行交换。该矩阵左乘一个向量的效果便为，将其第 $i$ 位与第 $j$ 位交换；
\item 将 $I$ 的第 $i$ 行第 $i$ 个元素由 1 改为数 $a$。该矩阵左乘一个向量的效果便为，将其第 $i$ 位乘上 $a$；
\item 将 $I$ 的第 $i$ 行第 $j(j \neq i)$ 个元素由 0 改为常数 $a$。该矩阵左乘一个向量的效果便为，将其第 $j$ 位乘上 $a$ 加到第 $i$ 位上。
\end{enumerate}

我们将这三种矩阵称为\textbf{初等矩阵}。

\end{definition}

矩阵乘向量一般要使用 $O(n)$ 的额外空间。经过处理后，矩阵 $A$ 就可以直接拆成一系列初等矩阵的乘积

$$A=E_1E_2 \ldots E_k$$

从而有：

$$ A^{T}=E_k^TE_{k-1}^T \ldots E_1^T$$

考虑初等矩阵的转置：第一种和第二种转置后不变，第三种是把第 $i$ 位加到第 $j$ 位改为第 $j$ 位加到第 $i$ 位。于是转置后的算法，就是将原算法的所有语句倒序执行，并将原来算法中形如 $x \leftarrow x+ay$ 的语句调整为 $y \leftarrow y+ax$。对于加常数操作，可在矩阵中补 1 实现。

实际应用时，我们可能要输入一个矩阵，然后根据该矩阵计算出算法使用的所有常量，得到一个线性算法。

对于函数参数。其中涉及到常量的部分原样不动，变量则是传入改为返回或修改，返回或修改改为传入。

函数调用只需要正常直接倒序，依次将里面的调用的其他函数转置执行即可；递归也可看做是对其他函数的调用。需要注意的是，由于我们要在反向执行的每个时刻，算出正向执行到这里的所有常量，这可能需要先预处理比较方便。

\section{例子}

\subsection{离散傅里叶变换}

考虑 DFT 的矩阵：

$$
\begin{bmatrix}
1 & 1 & 1 & \cdots   & 1   \\
1 & \omega_n  & \omega_n^2 & \cdots   & \omega_n^{n-1}  \\
1 & \omega_n^2  & \omega_n^4 & \cdots   & \omega_n^{2(n-1)}  \\
\vdots & \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
1 & \omega_n^{n-1} & \omega_n^{2(n-1)} & \cdots & \omega_n^{(n-1)(n-1)}  \\
\end{bmatrix}
$$

由于该矩阵是对称矩阵，该算法的转置即为其自身。IDFT 也类似。

\subsection{快速傅里叶变换}

广为使用的 FFT 是 DIT（decimation in time，按时域抽取）-FFT 形式的，即将多项式系数分为偶数项和奇数项，容易根据单位根性质递归为子问题，不再赘述；考虑改写成非递归，常用的方法是将数组下标的二进制位反转，这样每次取最低位变为最高位，偶数项和奇数项变成左半右半，就容易处理了。

另一方面，我们考虑直接分成前一半后一半：

\begin{align*}
DFT(a,n)_k &= \sum_{i=0}^{n-1} a_i \omega_n^{ik} \\
		   &= \sum_{i=0}^{n/2-1} \left(a_i^{(left)}+a_i^{(right)} \omega_n^{n/2k}\right) \omega_n^{ik}
\end{align*}

$\omega_n^{n/2k}=(-1)^k$，通过讨论 $k$ 的奇偶性，可以得到一个将偶数项答案放在左边，奇数项答案放在右边的算法。这样改成非递归后，只需最后将数组下标的二进制位反转。

这个算法被称为 DIF（decimation in frequency，按频域抽取）-FFT。观察算法过程，两个功能相同的算法互为转置，也印证了 DFT 转置是其自身。

\subsection{多项式乘法}

我们用 $M(n)$ 表示求两个多项式循环卷积的前 $2n$ 位的时间，并假定 $M(n)=O(n \log n)$。

对最高次数分别为 $n-1$ 和 $m-1$ 的多项式 $a$ 和 $b$，暴力多项式乘法得到次数为 $n+m-1$ 的多项式 $c=ab$ 的程序如下：

\begin{codebox}
\li $c \leftarrow 0$
\li \For $i \leftarrow 0$ \To $n+m-2$
\li \Do
	\For $j \leftarrow \max(0,i-n+1)$ \To $\min(i,m-1)$
	\li \Do
		$c_i \leftarrow c_i+a_{i-j}b_{j}$
	\End
\End
\end{codebox}

我们将 $b$ 视为常数，直接按上面规则转写，得到乘法的转置：给定次数为 $n-1$ 和 $m-1$ 的多项式 $a$ 和 $b$，结果为 $n-m$ 次的多项式 $c={mul}^T(a,b)$：

\begin{codebox}
\li $c \leftarrow 0$
\li \For $i \leftarrow 0$ \To $n+m-2$
\li \Do
	\For $j \leftarrow \min(i,m-1)$ \Downto $\max(0,i-(n-m))$
	\li \Do
		$c_{i-j} \leftarrow c_{i-j}+a_{i}b_{j}$
	\End
\End
\end{codebox}

从而可看出，${mul}^T(a,b)$ 是 $a$ 与翻转系数后的 $b$ 卷积结果的 $m-1$ 至 $n-1$ 位。

多项式乘法的时间自然是 $\frac 1 2 M(n+m)$，转置乘法的时间则可做到 $\frac 1 2 M(n)$，这是因为循环卷积溢出部分与我们需要的部分并不相交。同样的做法利用 [4.1] 中的结论也容易导出。

\section{范德蒙德矩阵的转置}

\begin{definition}

范德蒙德矩阵是一个 $n \times n$ 方阵，形如：

$$
V_{\alpha}=\begin{bmatrix}
1 & \alpha_0 & \alpha_0^2 & \cdots   & \alpha_0^{n-1}   \\
1 & \alpha_1 & \alpha_1^2 & \cdots   & \alpha_1^{n-1}  \\
\vdots & \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
1 & \alpha_{n-1} & \alpha_{n-1}^2 & \cdots & \alpha_{n-1}^{n-1}  \\
\end{bmatrix}
$$

\end{definition}

\begin{definition}

对于最高次数为 $n-1$ 的多项式 $b$（其系数的向量也写成 $b$），

$$V_{\alpha}b^T={(b(\alpha_0),b(\alpha_1),\ldots,b(\alpha_{n-1}))}^T$$

这个计算一般被称为\textbf{多点求值}。

\end{definition}

下面我们将说明，转置原理的应用可以大幅度减小多点求值的时间常数。先介绍几个与该问题有关的问题。

\subsection{多项式整除和取模}

给定 $n-1$ 次多项式 $f$ 和 $m-1(m \le n)$ 次多项式 $g$，求 $h,r$ 使得 $f=gh+r$ 使得 $|r| < n$.（假定 $m$ 大约是 $0.5n$）

对于该问题，Sieveking-Kung's algorithm 给出了计算公式：我们令 $rev(a,n)$ 表示 $n-1$ 次多项式 $a$ 翻转系数的结果，有：

$$rev(n-m+1,h)=rev(n,f)\frac{1}{rev(m,g)} \pmod{x^{n-m+1}}$$

形式幂级数求商可以使用 $\frac{7}{3}M(m)=\frac{7}{6}M(n)$ 的时间完成\cite{zyy}。之后算出 $r=f-gh$ 还需要使用 $M(m)=\frac 1 2 M(n)$ 的时间，总时间 $\frac 5 3 M(n)$。

\subsection{多个单项式求乘积}

给定 $a_1,a_2,\ldots,a_n$，输出多项式 $(1+a_1x)(1+a_2x) \ldots (1+a_nx)$ 的系数。

我们可以直接使用分治解决。具体我们令

$$F(l,r)=\prod_{i=l}^r (1+a_ix)$$

用

$$F(l,r)=F \left(l,\left \lfloor \frac{l+r} 2 \right \rfloor \right) \times F \left(\left \lfloor \frac{l+r} 2 \right \rfloor+1,r \right)$$

计算。

这样的时间为 $$T(n)=2T(n/2)+M(n/2)=\frac 1 2 M(n) \log_2 n+O(M(n))$$

\subsection{幂和}

给定 $a_1,a_2,\ldots,a_n$，令 $f(k)=\sum_{i=1}^n a_i^k$，求出 $f(0),f(1),\ldots,f(n-1)$。

考虑形式幂级数 $$F(z)=\sum_{k \ge 0} f(k)z^k=\sum_{k \ge 0} \sum_{i=1}^n a_i^kz^k=\sum_{i=1}^n \frac{1}{1-a_iz}$$

即求 $F(z) \mod z^n$。

易知 $$\prod_{i=1}^n (1-a_iz)F(z)=\sum_{i=1}^n \prod_{j \ne i} (1-a_jz)$$

令其为 $A(z)F(z)=B(z)$，只需分别求出 $A,B \mod z^n$ 后用一次形式幂级数求商即可。

我们令 $A(l,r),B(l,r)$ 定义与 [5.1] 中的 $F(l,r)$ 类似，那么 $A$ 类似求出，而

$$B(l,r)=A \left( l,\left \lfloor \frac{l+r} 2 \right \rfloor \right)B \left(\left \lfloor \frac{l+r} 2 \right \rfloor+1,r \right)+B \left(l,\left \lfloor \frac{l+r} 2 \right \rfloor \right)A \left(\left \lfloor \frac{l+r} 2 \right \rfloor+1,r \right)$$

这样分治计算，容易看出是 $\frac 3 2 M(n) \log_2 n+O(M(n))$ 的时间。

\subsection{多点求值与插值}

多点求值传统上是使用一个分治算法。考虑 $b$ 求 $\alpha$ 中的点值，当 $|b| \ge |\alpha|$ 时，可以将 $b$ 对 $(x-\alpha_0)(x-\alpha_1) \ldots (x-\alpha_{|\alpha|-1})$ 取模，从而令 $|b|$ 总是小于 $|\alpha|$。这样，我们就可以每次将点值分为两半递归下去。

这样的时间为 [5.3] 的时间加上每次分治调用 [5.2] 的时间，经过计算得为 $\frac{11}3 M(n) \log_2 n+O(M(n))$。对于流行的牛顿法求逆未优化的实现，这个速度还会慢一倍以上。

下面，我们考虑范德蒙德矩阵的转置：

$$
V_{\alpha}^T=\begin{bmatrix}
1 & 1 & \cdots & 1 \\
\alpha_0 & \alpha_1 & \cdots & \alpha_{n-1} \\
\alpha_0^2 & \alpha_1^2 & \cdots & \alpha_{n-1}^2 \\
\vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
\alpha_0^{n-1} & \alpha_1^{n-1} & \cdots & \alpha_{n-1}^{n-1} \\
\end{bmatrix}
$$

考虑转置后的问题 $V_{\alpha}^T b=c$，那么 $c_i=\sum_{j=0}^{n-1} \alpha_j^i b_j$，这与 [5.3] 中的问题基本类似，进行微小的修改后即得一个 $\frac 3 2 M(n) \log_2 n+O(M(n))$ 时间的分治算法。

将该算法改写为转置前版本，会将原来一层分治的一次乘法变为两次，这会导致时间翻倍。改写后的算法时间为 $\frac 5 2 M(n) \log_2 n+O(M(n))$。

插值的算法主要调用一次多点求值，与多点求值的时间也相同。

\subsection{实践}

我们对多点求值的实现提交在 https://www.luogu.com.cn/record/29053749，该题中 $n$ 的量级为 $2^{16}$。我们的程序于目前（2020-1-08 之前）最快，并比未经底层优化的最快程序快一倍以上，符合以上理论计算。

之前多点求值在比赛中并不常见，并不一定是因为用处不多，而很大一部分原因是多点求值需要套用多种算法，记忆和编写较繁琐；同时算法本身常数很大，出题人不一定能在合理的时限内卡掉暴力，选手辛辛苦苦写完后又可能因为常数原因无法通过。而上述改进算法只需要使用分治和多项式乘法，常数也减小很多，一定程度上扩展了多点求值的实用性。

\section{一类特殊矩阵乘向量的快速算法}

\subsection{描述}

我们考虑一个线性变换 $A \alpha=\beta$。现在，考虑 $n \times n$ 矩阵 $A$ 的系数的二元生成函数：$A(x,y)=\sum_{i=0}^{n-1} \sum_{j=0}^{n-1} A_{i,j} x^i y^j$。如果 $A(x,y)$ 可以表示成 $u(x)v(y)f(g(x)h(y))$，其中 $g$ 和 $h$ 由一系列（常数个）我们将给出的简单函数复合而成，那么我们可以在 $\tilde O(n)$ 时间内完成该矩阵和其逆矩阵左乘向量；具体地，若 $g,h$ 中含有 $\exp,\log$，则复杂度为 $O(M(n) \log n)$，否则为 $O(M(n))$（该复杂度优于之前所有已知方法）。为保证下面算法的运算有意义，还要求 $gh$ 的常数项为 0，$g$ 和 $h$ 的一次项都非 0；$u$ 和 $v$ 常数项非 0，$f$ 任意项非 0（如完全不需要逆可以省去）。

\subsection{复合}

\begin{definition}
考虑 $n-1$ 次多项式 $F$ 和一个线性变换：$F(G(x)) \mod x^n$（$G(x)$ 是常数），称其为\textbf{右复合}
\end{definition}

这个计算并没有好的方法，但如果 $G=g_1 \circ g_2 \circ \ldots \circ g_k$，其中 $g_i$ 是一些简单函数，那么我们可以运用复合的结合律：$A(B(C(x)))=A \circ B(C(x))$，之后将 $F$ 进行 $k$ 次对简单函数的复合就可算出。少部分函数由于不封闭会用到 $C(x)$ 的信息，需特别注意。如果符合上面提到的条件，除此之外的计算可以每一步都截断到 $n$ 位而不丢失精度。

我们认为简单函数是以下几类：

\begin{enumerate}
\item 加法 $x+k$

有

$$F(x+k)=\sum_{i=0}^{n-1} F_i(x+k)^i=\sum_{i=0}^{n-1} F_i \sum_{j=0}^i \binom i j x^j k^{i-j}=\sum_{j=0}^{n-1} \frac{x^j}{j!} \sum_{i=j}^{n-1} i! \frac{k^{i-j}}{(i-j)!}$$

显然可用 $M(n)$ 时间完成。

\item 乘法 $kx$，只需将 $k$ 的若干次幂乘入系数，时间 $O(n)$。

\item 幂 $x^k(k \in \mathbb{Z^+})$，将下标变换即可，没有进行任何算术运算。

\item 逆 $x^{-1}$，注意幂级数不能有负指数，考虑 $F(x^{-1})=(rev(n,F))(x)x^{1-n}$，其中 $x$ 是另一个被复合的幂级数，翻转系数没有进行算术运算，计算后面幂级数逆的系数需要 $O(M(n))$ 时间。

\item 根 $x^{1/k}(k \in \mathbb{Z^+})$，这里需要保证 $x$ 的 $k$ 次方根唯一，推之前的 $g(x)h(y)$ 形式时就应当通过验证一些项去舍掉不合法的解。

设 $x$ 对应后面的幂级数是 $g$，且 $g=h^k$（这里要保证 $h$ 的唯一性）。我们将 $F$ 的下标做带余除法 $F_{ik+j}$，然后按模 $k$ 分类：

$$F_i(x)=\sum_{j} F_{jk+i} h^j$$

那么有

$$F(h)=\sum_i F_i(g)h^i$$

递归为 $\left \lfloor n/k \right \rfloor$ 个规模为 $k$ 的子问题后拼起来即可。求出 $h$ 需要 $O(M(n))$ 时间\cite{zyy}，之后需用 $O(k M(n))$ 时间求出 $h$ 的 $0 \ldots k-1$ 次幂，因此需保证 $k$ 是常数。

\item 指数 $\exp(x)-1$，减一是为了和对数互为逆，不妨不考虑减一，那么有：

$$F(e^x)=\sum_{i=0}^{n-1} F_i e^{ix}=\sum_{i=0}^{n-1} F_i \sum_{j \ge 0} \frac{i^j}{j!}x^j=\sum_{j \ge 0} \frac{x^j}{j!} \sum_{i=0}^{n-1} F_i i^j$$

我们考虑求出

$$ \sum_{j \ge 0} x^j \sum_{i=0}^{n-1} F_i i^j$$

当然要截断到 $n$ 位；之后我们将每个位置除以 $j!$ 即可。

上述问题与之前提过的多点求值的转置问题是相同的，用分治和多项式乘法即可解决。复杂度 $O(M(n) \log n)$。

\item 对数 $\log(x+1)$，直接做并不好分析，我们不妨考虑复合指数算法的逆。

复合指数算法可概述为，将 $F$ 运行多点求值的转置问题 $0,1,\ldots,n-1$，然后将每个位置乘 $\frac 1 {j!}$。

将该算法转置可得，先将每个位置乘 $\frac 1 {j!}$，再对 $0,1,\ldots,n-1$ 运行多点求值。其逆显然为，运行多点插值后将每个位置乘 $j!$。再转置回去复杂度不变，故为 $O(M(n) \log n)$。

\end{enumerate}

更好的一点是，上面的函数都存在复合逆。

\subsection{算法}

我们回到开始的问题。先假设 $u=v=1$，有：

$$F_{i,j}=\sum_{k} g^k_i f_k h^k_j$$

那么，该线性变换是三个线性变换的复合：$g$ 右复合，点乘 $f$，$h$ 右复合的转置，按上一节方法顺次计算即可。

加上 $u,v$ 后，原线性变换变为三个线性变换的复合：乘 $u$，原线性变换，乘 $v$ 的转置，同样可以轻松计算。

在限制条件下，上面这些操作都存在逆且可以直接取逆，故逆矩阵也可以相应计算。

综上，我们以很低的复杂度解决了该类问题。

\section{应用}

\subsection{基变换}

\begin{definition}

考虑一系列多项式 $\varphi_0(x),\varphi_1(x),\ldots,\varphi_n(x)$，若任何 $n$ 次多项式都可以被它们线性表出，则这是模 $x^n$ 多项式空间的一组基。OI 中常见的基有单项式基和下降幂基。

\end{definition}

多项式可以在不同的基下被表示。在线性代数中我们知道，从一个基的表示转换到另一个基，对应着一个线性变换。多项式基的变换往往对应 [6] 中提到的问题。我们有以下单项式基到其他基互相变换的结果：

\begin{itemize}
\item $O(M(n))$ 时间可计算：拉盖尔（Laguerre）多项式、厄米（Hermite）多项式、雅可比（Jacobi）多项式、斐波那契（Fibonacci）多项式、欧拉（Euler）多项式、伯努利（Bernouli）多项式、Mott 多项式、Spread 多项式、贝塞尔（Bessel）多项式

\item $O(M(n) \log n)$ 时间可计算：下降幂、贝尔（Bell）多项式、第二类伯努利多项式、Poisson-Charlier 多项式、Actuarial 多项式、Narumi 多项式、彼得斯（Peters）多项式、Meixner-Pollaczek 多项式、Meixner 多项式、Krawtchouk 多项式
\end{itemize}

上面的许多基在 OI 中的优美应用尚待挖掘。

\subsection{例题}

\subsubsection{真实无妄她们的人生之路}

\paragraph{题目来源}

Comet OJ \#2 F

\paragraph{题目大意}

有 $n(n \le 10^5)$ 件物品，第 $i(1 \le i \le n)$ 件物品有属性 $p_i(0 < p_i \le 1)$；

主人公等级初始为 0，使用第 $i$ 件物品会有 $p_i$ 的概率让等级加一，$1-p_i$ 概率不变；

若最后等级为 $j$，则会产生 $a_j$ 的攻击力。令 $f_i$ 表示使用除 $i$ 外的 $n-1$ 个物品后，主人公产生的期望攻击力，求出 $f_1,f_2,\ldots,f_n$。在 $F_{998244353}$ 下计算。

\paragraph{解法}

设 $C_i(x)=1-p_i+p_ix,C(x)=\prod_i C_i(x)$，则 $C/C_i$ 与 $a$ 点积结果的系数之和便为 $f_i$。

将 $a$ 看做输入向量，这是一个线性变换问题 $Aa=f$，其中 $A_{i,j}=C/C_i[x^j]$。考虑转置问题 $A^Ta=g$，则有 $g=\sum_i a_i C/C_i$。这可以用类似幂和问题的分治与多项式乘法求出。

\subsubsection{随机游走}

\paragraph{题目大意}

给定 $n,a,b(n \le 10^5)$，在一个无穷大的二维平面上，一个人出发点是 $(0, 0)$，每步可以沿向量 $\overrightarrow{(1, 1)}$，$\overrightarrow{(1, 0)}$ 和 $\overrightarrow{(2, 0)}$ 走，分别带有 1, $a$, $b$ 的权值；

此人随时可以停止。若停在 $(x, y)$，则会产生 $w_y$ 的权值；

定义一条路径的权是这些权值的乘积。对于 $1 \le a \le n$，求出结束在 $x$ 坐标为 $a$ 的所有点的所有路径权值之和 $g_a$。在 $F_{998244353}$ 下计算。

\paragraph{解法}

不考虑 $w_y$，令 $f_{x,y}$ 表示到达 $x,y$ 的路径权值和，$f_{0,0}=1$，此外 $f_{i,j}=f_{i-1,j-1}+af_{i-1,j}+bf_{i-2,j}(i,j \ge 0)$，此外 $f_{i,j}=0$，那么 $g_a=\sum_y f_{a,y} w_y$，这是一个线性变换问题。

我们令 $f$ 的二元生成函数为 $F(x,y)=\sum_{i,j} f_{i,j}x^iy^j$，那么方程 $F=1+x(a+y)F+x^2F$ 成立，解得：

$$F=\frac{1}{1-(a+y)x-x^2}=\frac{1}{(1-x^2) \left (1-\frac{a+y}{1-x^2} \right)}$$

这可以转为 [6] 中的形式，其中

$$u(x)=\frac{1}{1-x^2},v(y)=1,f(x)=\frac{1}{1-x},g(x)=\frac{1}{1-x^2},h(y)=a+y$$

套用算法即得 $O(M(n))$；实际上这就是到一类正交多项式的基变换问题。

\subsubsection{二叉树计数}

\paragraph{题目大意}

给定 $n(n \le 10^5)$，定义一个有 $x$ 个叶子的二叉树权值为 $w_x$，设 $f(t)$ 表示所有 $t$ 个点的无标号二叉树的权值和，请求出 $f(1),f(2),\ldots,f(n)$。在 $F_{998244353}$ 下计算。

\paragraph{解法}

与上面类似的，令 $f_{i,j}$ 为 $i$ 个点 $j$ 个叶子的二叉树个数，$F$ 为其二元生成函数，那么可列出 $F=x(y+2F+F^2)$，解得：

$$F=\frac{1-2x-\sqrt{(2x-1)^2-4x^2y}}{2x}=\frac{1}{2x}(1-2x)\left(1-\sqrt{1-\left(\frac{1}{2x-1}+1 \right)^2y}\right)$$

我们令

$$u(x)=1-2x,v(y)=1,f(x)=1-\sqrt{1-x},g(x)=\left(\frac{1}{2x-1}+1 \right)^2,h(y)=y$$

套用算法即可算出里层，外面乘上 $\frac 1 {2x}$ 简单处理即可，复杂度 $O(M(n))$。

\section{总结}

本文探究了转置原理及其应用。转置原理给出了一种处理线性变换问题的崭新思路，从算法变化的角度考察了矩阵的变化。利用转置原理大幅优化了多点求值的常数和编程难度，揭示了许多看似不同经典问题蕴含的相同本质。在最后文章解决了一类范围很广的矩阵乘向量问题，让许多原来困难的计数问题被轻松解决，这些方面都可以看到转置原理广泛的应用、强大的威力和无穷的潜力。除本文提到的外，其他转置原理的巧妙运用还待读者发掘。希望本文可以对读者起到启发思想、拓宽出题与解题思路的作用。

\section{致谢}

感谢中国计算机学会提供交流和学习的平台。

感谢国家集训队高闻远教练的指导。

感谢叶国平老师在学习生活方面的帮助。

感谢朱震霆、周雨扬等学长同学的指导。

感谢罗恺、李白天、张好风等同学为本文审稿。

\begin{thebibliography}{99}
\bibitem{zyy} 关于优化形式幂级数计算的 Newton 法的常数（http://negiizhao.blog.uoj.ac/blog/4671）。
\bibitem{114514} Tellegen's Principle into Practice, A. Bostan, G. Lecerf, ?. Schost, 2005。
\bibitem{1919810} Power Series Composition and Change of Basis, Alin Bostan, Bruno Salvy, Eric Schost, 2008。
\end{thebibliography}

\end{document}
